\chapter{Описание используемого метода}
\label{chapter2}
\section{Поиск теста}
Тесты к задачам образуют конечномерное пространство, обычно дискретное. Без постановки соответствующих ограничений на тест поиск был бы практически невозможен. Эти ограничения часто задаются в условиях задач как параметры. Для рассматриваемого типа задач такими параметрами являются:
\begin{itemize}
	\item ограничение на число ребер в сети;
	\item ограничение на число вершин в сети;
	\item ограничение на пропускную способность ребер сети;
	\item и т.~д.
\end{itemize}

Но, несмотря на эти ограничения, пространство поиска все равно остается слишком большим для того, чтобы перебрать все тесты. Его можно еще больше ограничить, сформулировав понятие сложности теста. В данной работе им будет время, затрачиваемое на его решение. Теперь же данная задача сводится к задаче оптимизации: максимизация времени работы теста при соблюдении остальных ограничений, заданных в задаче.

Для решения задач оптимизации существует множество различных способов. Но здесь же существуют и различные проблемы, которые ограничивают их использование:
\begin{itemize}
    \item Пространство оптимизации дискретно и разнообразно, что препятствует применению методов, опирающихся на отсечения или использование производных.
    \item Измерить эффективность оптимизируемой велеичины можно только путем запуска решения на тесте, результаты которого непредсказуемы и независимы от частичных результатов. То есть, зная поведение величины на части теста, нельзя судить о ее поведении на всем тесте. Потому использование методов динамического програмирования не представляется возможным.
\end{itemize}

В связи с вышеперечисленным, для решения данной задачи был выбран генетический подход, так как он позволяет получить оптимальные результаты, в отличие от других методов.

\section{Выбор функции оптимизации}
Выбор подходящей функции приспособленности (фитнес-функции, ФФ) является самой сложной частью формулировки генетического подхода. Неправильный выбор функции может привести к неоправданно долгой и неэффективной генерации поколений и, как следствие, получению значительно худших решений.

На первый взгляд может показаться, что для генерации тестов против неэффективных решений наилучшим способом определения значения функции приспособленности является время, которое необходимо алгоритму для прохождения данного теста. Однако, на практике этот подход неприменим, так как у него есть два существенных недостатка:
\begin{itemize}
    \item Во-первых, время, необходимое алгоритму для прохождения теста может варьироваться в зависимости от используемой мощности, загрузки памяти и занятости ресурсов на момент проведения теста. Рассматриваемая проблема является проблемой неоднозначности оценки. То есть при нескольких запусках одного и того же алгоритма для одной и той же особи могут получиться совершенно разные оценки. Такая проблема может привести к тому, что ничем не примечательная особь будет выделена в качестве лидирующей, что,  в свою очередь, приведет к стагнации или к существенному ухудшению эффективности алгоритма.
    \item Во-вторых, точность измерения времени оказывается недостаточной для того, чтобы отличать хорошие решения от плохих.
\end{itemize}

Для исправления изложенных недостатков предлагается использовать другой подход, а именно: в тестируемом решении вводятся одна или несколько величин, которые характеризуют сложность теста. Такой величиной может, например, являться число каких-либо элементарных действий. При использовании такой реализации работа генетического алгоритма стабилизируется и получаемые результаты, соответственно, оказываются значительно более хорошими, чем при использовании альтернативного подхода. Эффективность предложенного подхода может, однако, компенсироваться тем фактом, что при его использовании требуется некоторая предварительная доработка тестируемых решений.

На рис.~\ref{pict:DiffFF} приведена зависимость числа посещенных вершин от поколения для двух рассматриваемых способов задания функции приспособленности.

	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diffFF}}
		\caption{Использование различных типов ФФ}
		\label{pict:DiffFF}
	\end{figure}

Число посещенных вершин~--- это способ измерения ,,сложности`` особи. Если это число будет велико, то алгоритм совершил множество действий, а значит, тест, соответствующий особи, для этого алгоритма трудный. Как можно увидеть из рис.~\ref{pict:DiffFF}, использование числа элементарных действий (в данном случае, числа обходов в ширину), позволяет получить намного более сложные решения, нежели использование количества затраченного времени в качестве функции приспособленности.

\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter2}}

В данной главе были описаны причины использования генетических алгоритмов в качестве решения задачи оптимизации и причины отказа от других, в большинстве своем более эффективных методов.

 Обоснован выбор представления оптимизируемой функции (функции приспособленности) данной задачи. Получено практическое подтвержения выбора функции приспособленности при предварительных испытаниях.

